**方賢齊**，（）\[1\]，[福建省](../Page/福建省.md "wikilink")[福州市人](../Page/福州市.md "wikilink")，[台灣電子電信資訊產業重要的開創人物之一](../Page/台灣.md "wikilink")。

## 生平

他於1932年由[上海交通大學畢業](../Page/上海交通大學.md "wikilink")。抗戰前，他歷任[浙江](../Page/浙江.md "wikilink")[電話局修護股長](../Page/浙江電話局.md "wikilink")、[粵漢鐵路電務課長](../Page/粵漢鐵路.md "wikilink")、[交通部第一區電信特派員辦事處工程師](../Page/中華民國交通部.md "wikilink")、[交通部長沙區長途電話幹線維護工務處處長](../Page/中華民國交通部.md "wikilink")、[交通部第三區電信管理局副局長兼總工程師等職](../Page/中華民國交通部.md "wikilink")。戰後調任[交通部第六區電信管理局副局長](../Page/中華民國交通部.md "wikilink")、[交通部台灣郵電管理局副局長](../Page/中華民國交通部.md "wikilink")。之後則擔任[交通部](../Page/中華民國交通部.md "wikilink")[臺灣電信管理局局長](../Page/臺灣電信管理局.md "wikilink")、常務次長、[電信總局局長](../Page/交通部電信總局.md "wikilink")、[工業技術研究院院長](../Page/財團法人工業技術研究院.md "wikilink")、[財團法人資訊工業策進會第一屆執行長](../Page/財團法人資訊工業策進會.md "wikilink")、常務董事、副董事長與[聯華電子的第一任董事長等職位](../Page/聯華電子.md "wikilink")。

他在[電信總局局長任內](../Page/交通部電信總局.md "wikilink")，對台灣電信事業的普及與擴充作了許多努力。1975年5月，台灣電話機已突破百萬具，為全世界超過百萬具話機數的32個國家之一\[2\]。

1974年，他與[美國無線電公司](../Page/美國無線電公司.md "wikilink")（Radio Corporation of
America，[RCA](../Page/:en:RCA.md "wikilink")）微波研究室主任[潘文淵](../Page/潘文淵.md "wikilink")、[經濟部長](../Page/中華民國經濟部.md "wikilink")[孫運璿等人](../Page/孫運璿.md "wikilink")，提出發展[積體電路的電子工業政策](../Page/積體電路.md "wikilink")\[3\]，影響到後來台灣的產業發展。使台灣工業政策從加工出口區式的勞力密集改變成科學園區式的技術密集\[4\]。方賢齊是協調政府部會在[積體電路工業發展計畫取得共識的關鍵人物](../Page/積體電路.md "wikilink")\[5\]。以海外華人為主要成員的[電子技術顧問委員會](../Page/電子技術顧問委員會.md "wikilink")（Technical
Advisory
Committee，TAC）成立，由[潘文淵擔任領導人](../Page/潘文淵.md "wikilink")，提供台灣發展電子工業的技術諮詢。

他們於1973年成立[工業技術研究院](../Page/財團法人工業技術研究院.md "wikilink")，並於1978年由方賢齊擔任第二屆院長。[工業技術研究院與](../Page/財團法人工業技術研究院.md "wikilink")[美國無線電公司](../Page/美國無線電公司.md "wikilink")（[RCA](../Page/:en:RCA.md "wikilink")）合作引進技術，發展新興的產業\[6\]。1980年，[工研院又分割出](../Page/財團法人工業技術研究院.md "wikilink")[聯華電子與](../Page/聯華電子.md "wikilink")[台灣光罩公司](../Page/台灣光罩公司.md "wikilink")，前者由方賢齊擔任第一任的董事長，是台灣電子產業的開端\[7\]。

方賢齊也協助[李國鼎建立](../Page/李國鼎.md "wikilink")[財團法人資訊工業策進會](../Page/財團法人資訊工業策進會.md "wikilink")，並擔任副董事長一職。1987年11月，[資策會分割出成立](../Page/財團法人資訊工業策進會.md "wikilink")[宏慧資訊公司](../Page/宏慧資訊.md "wikilink")（現與[前瞻科技公司合併為](../Page/前瞻科技.md "wikilink")[宏瞻資訊公司](../Page/宏瞻資訊.md "wikilink")），也由方賢齊擔任董事長一職。從[工研院退休之後](../Page/財團法人工業技術研究院.md "wikilink")，方賢齊受聘為[美台電訊公司](../Page/美台電訊.md "wikilink")（今[朗訊科技](../Page/朗訊科技.md "wikilink")）董事長。

方賢齊晚年居美國紐約市附近\[8\]。逝世後獲中華民國政府明令褒揚\[9\]\[10\]。

## 著作

  - 方賢齊，《長途電話交換簡說》臺北市：交通部臺灣電信管理局，1950年
  - 方賢齊，《淡江景集》臺北市：方賢齊自版，1955年
  - 方賢齊，《淡江影集》 (共三集)
  - 方賢齊，《話務設計學》臺北市：交通部臺灣電信管理局
  - 方賢齊，《話務管理》臺北市：交通部臺灣電信管理局，1956年與1972年

## 參考文獻

<references />

## 進階閱讀

  - 程宗明，〈[析論台灣傳播學研究／實務的生產 (1949-1980)
    與未來](http://ccs.nccu.edu.tw/UPLOAD_FILES/HISTORY_PAPER_FILES/953_1.pdf)〉
  - 吳欣儀，《從工研院的組織調整看台灣高科技政策之轉型》，東吳大學碩士論文，2005年
  - 蔡偉銑，《台灣積體電路產業發展的政策過程分析》，東吳大學博士論文，2005年

## 外部連結

  - [方賢齊的訪談紀錄](https://web.archive.org/web/20040315023333/http://www.spring.org.tw/Newsletter/People/9704.html)

[Category:聯華電子董事長](../Category/聯華電子董事長.md "wikilink")
[Category:工業技術研究院院長](../Category/工業技術研究院院長.md "wikilink")
[Category:資訊工業策進會執行長](../Category/資訊工業策進會執行長.md "wikilink")
[Category:中華民國交通部次長](../Category/中華民國交通部次長.md "wikilink")
[Category:中華電信董事長](../Category/中華電信董事長.md "wikilink")
[Category:中國國民黨黨員](../Category/中國國民黨黨員.md "wikilink")
[Category:中華民國工程師](../Category/中華民國工程師.md "wikilink")
[Category:國立交通大學榮譽博士](../Category/國立交通大學榮譽博士.md "wikilink")
[Category:國立交通大學校友 (上海)](../Category/國立交通大學校友_\(上海\).md "wikilink")
[Category:在美國的中華民國人](../Category/在美國的中華民國人.md "wikilink")
[Category:台灣戰後福建移民](../Category/台灣戰後福建移民.md "wikilink")
[F](../Category/福州人.md "wikilink") [Xian賢](../Category/方姓.md "wikilink")
[Category:中華民國人瑞](../Category/中華民國人瑞.md "wikilink")

1.  [自由時報](../Page/自由時報.md "wikilink")，[台灣半導體推手方賢齊在美逝世
    享壽103歲](http://news.ltn.com.tw/news/politics/breakingnews/1283576)
2.  <http://www.spring.org.tw/Newsletter/People/9704.html>
3.  [經濟日報](../Page/經濟日報.md "wikilink")，〈發展VLSI 方賢齊提建議 共同投資
    分工合作〉1985年9月14日，2版。
4.  <http://www.sunyunsuan.org.tw/dlfile/book/chapter23.doc>([DOC檔](../Page/DOC.md "wikilink"))
5.  [半導體登台廿五年 點矽成金創造傳奇](http://rs.edu.tw/bicer/ca2/313/ca231304.htm)
6.  [經濟日報](../Page/經濟日報.md "wikilink")，〈推展工研院研究 方賢齊提廿要點〉，1985年8月27日，2版
7.  <http://www.montejade.org/images/mm/5/voices/Article.pdf>
8.  [卓越(Brilliance)、創新(Innovation)與永續(Green)
    活化博愛校區-「前瞻跨領域生醫工程大樓－賢齊館」](http://www.i.nctu.edu.tw/building.php)
9.  [明令褒揚
    華總二榮字第10400042610號](http://www.president.gov.tw/Default.aspx?tabid=84&lctl=view&itemid=11038&ctid=99&q=)，[中華民國總統府](../Page/中華民國總統府.md "wikilink")
10. [毛揆代頒總統褒揚令
    表彰電信之父方賢齊為我國通訊建設奠定根基](http://www.ey.gov.tw/News_Content2.aspx?n=F8BAEBE9491FC830&sms=99606AC2FCD53A3A&s=B5809A0C3E428F0D)，[行政院](../Page/行政院.md "wikilink")